<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!--
  Spanish translation 
  Translated from default version : index_en.xml (v 1.1)
-->
<document>
  <body>
    <title>Historia</title>
    
    <section title="Orígenes de Jmol">

      <p>
        Jmol se concibió originalmente como un sustituto plenamente funcional de
        XMol, que era un programa de visualización molecular desarrollado en el 
        Centro de Supercomputación de Minnesota. Aunque se distribuyeron los programas ejecutables,
        el código fuente no estaba disponible para los usuarios y, puesto que el 
        programa no se ha mantenido, las versiones binarias gratuitas se han vuelto 
        obsoletas. Por ejemplo, la versión de XMol para SGI no funciona en IRIX 6.x
        debido a que IRIX ha cambiado a un nuevo formato ejecutable.
      </p>
      
      <p>
        El abandono de XMol dejó una necesidad de una herramienta similar. Dan Gezelter, el
        creador de Jmol, optó por evitar los mismos problemas haciendo 
        Jmol código abierto. Aunque no ha cumplido por completo el objetivo de 
		reemplazar funcionalmente a XMol, Jmol reproduce muchas de
        sus prestaciones más útiles y, de algún modo, ha superado la funcionalidad de XMol.
        Se esperaba que Jmol incluyera con el tiempo prestaciones incluso más avanzadas.
      </p>

      <p>
        Jmol comenzó como un proyecto de OpenScience, que se dedica a escribir
        y ofrecer software científico gratuito y de código abierto.
		Puede conseguir más información acerca del proyecto OpenScience en
        <url>http://www.openscience.org/</url>
      </p>
    </section>

    <section title="Jmol crece">
      
      <p>
        Más tarde, Bradley A. Smith se hizo cargo del proyecto y trabajó mucho 
        haciendo más eficiente el proyecto y el software. Bajo su liderazgo
        aparecieron nuevas versiones disponibles para el conjunto de usuarios y se añadieron
        muchas prestaciones nuevas, algunas de ellas aportadas por los propios usuarios.
      </p>
      
      <p>
	A finales de 2002, Egon Willighagen se convirtió en el nuevo líder del proyecto
	y se comenzó a integrar Jmol con
	<a href="http://cdk.sf.net/">The Chemical Development Kit</a>,
	algo que ya había sido planeado en septiembre de 2000 por Dan, Egon
	y Christoph Steinbeck. 
      </p>
    </section>

    <section title="Jmol: un sustituto de código abierto para el conector Chime">

      <p>
	Miguel se unió al proyecto a finales de 2002, con el propósito explícito
	de ayudar a convertir Jmol en un sustituto viable para el conector
	Chime (<a href="http://www.mdlchime.com">www.mdlchime.com</a>).
      </p>
      <p>
	En los primeros meses, Miguel aportó la traducción al español 
	e hizo una transferencia inicial hacia el intérprete de instrucciones de RasMol/Chime.
	Luego hizo algunas mejoras de eficiencia y comenzó a trabajar en el rendimiento de la
	representación gráfica y en la rapidez.
      </p>
      <p>
	Pronto fue evidente que los gráficos Java2D no proporcionaban 
	la eficiencia y funcionalidad necesarias.
	Además, quedó claro que el núcleo de clases de Jmol 
	no admitiría la eficiencia y los requerimientos de espacio para
	trabajar con macromoléculas que contienen decenas de miles de átomos.
      </p>
      <p>
	En la primavera de 2003 Miguel comenzó a diseñar e implementar
	un motor gráfico de elevada eficiencia basado en software. Para poder 
	asegurar la utilización en la web de la miniaplicación Jmol era importante
	que el motor corriera en la versión 1.1 de las máquinas virtuales de Java y que 
	no se necesitara un hardware de gráficos especializado.
      </p>
      <p>
	Miguel reescribió también el núcleo de clases para poder admitir 
	moléculas mucho más grandes. Además, separó el acceso a archivos 
	del núcleo de Jmol, haciendo mucho más sencilla la incorporación 
	de nuevos tipos de archivo.
      </p>
      <p>
	A finales de 2003 comenzó un prolongado periodo de pruebas.
	Durante 2004, un pequeño grupo de usuarios de todo el mundo
	contribuyó al desarrollo de Jmol
	probándolo, explicando conceptos químicos
	y explicando los comportamientos de las instrucciones de RasMol y Chime.
      </p>
      <p>
	La versión 10.0 de Jmol, un sustituto de código abierto para el conector Chime,
	estuvo disponible en diciembre de 2004. Tras ella llegó, en abril de 2006, 
	una versión mejorada, la 10.2.
      </p>
    </section>
    <section title="Bibliografía de Jmol">
      <p>
        Se puede encontrar una lista actualizada de publicaciones que describen Jmol en
        <a href="http://wiki.jmol.org/index.php/Literature">http://wiki.jmol.org/index.php/Literature</a>
      </p>
    </section>
  </body>
</document>


