<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE history [
<!ENTITY contributors SYSTEM "contributors.xml">
<!ENTITY changes      SYSTEM "changes_ro.xml">
]>
<document>
	<body>
		<title>Istoria Jmol de Dezvoltare</title>
		<section>
			<p>
			<a href="http://webhostinggeeks.com/science/history-jmol-ro">Romanian translation</a>
			(by <a href="http://webhostinggeeks.com/">Web Geek Science</a>)
			</p>
		</section>
		<section title="Ştiri">
			<p>Anunturi despre dezvoltarea Jmol sunt detaşaţi cu privire la proiectul de 
			<a href="http://sourceforge.net/news/?group_id=23629">pagina de ştiri</a>
			de la SourceForge.
			</p>
		</section>
		<section title="Originile Jmol">
			<p>
			Jmol a fost iniţial destinat să fie un înlocuitor pe deplin funcţională pentru XMol
			care a fost un program care vizionează moleculara dezvoltat la Centrul de Supercomputer Minnesota.
			Deşi executabilele programului au fost distribuite,
			codul sursă nu au fost disponibile pentru utilizatori,
			iar din program nu a fost menţinut, versiunile gratuite binare au căzut în desuetudine.
			De exemplu, versiunea SGI a XMol nu ruleaza pe IRIX 6.x deoarece IRIX a trecut la un format executabil nou.
			</p>
			<p>
			Dispariţia XMol a mai rămas o nevoie pentru un instrument similar.
			Dan Gezelter, iniţiatorul Jmol, a ales pentru a evita problemele de acest site aceeaşi sursă Jmol deschise.
			Deşi nu a îndeplinit în totalitate scopul de a înlocui funcţional duplicate XMol,
			Jmol multe dintre caracteristicile cele mai utile, şi, în anumite feluri,
			le-a depăşit funcţionalitate XMol. În timp, a fost Jmol speră să includă şi mai multe funcţii avansate.
			</p>
			<p>
			Jmol a fost început ca un proiect OpenScience care este dedicat pentru scris şi de eliberare de software
			cu sursă liberă şi deschisă ştiinţifice. Pentru mai multe informatii despre proiect OpenScience, du-te la
			<url>http://www.openscience.org/</url>.
			</p>
		</section>
		<section title="Jmol creşte">
			<p>
			Mai târziu, Bradley A. Smith a preluat proiectul şi a făcut o mulţime de muncă în eficientizarea proiectului,
			precum şi software-ul. Sub conducerea sa versiuni noi a ajuns în baza de utilizatori,
			şi multe caracteristici noi au fost adăugate, unele dintre care au contribuit de către utilizatori.
			</p>
			<p>
			La sfârşitul anului 2002, Egon Willighagen a devenit lider de proiect nou şi un început a fost făcută cu integrarea Jmol cu
			<a href="http://cdk.sf.net/">Development Kit chimice</a>,
			ceva care a fost deja planificate în septembrie 2000 de către Dan, Egon si Christoph Steinbeck.
			</p>
		</section>
		<section title="Jmol - un inlocuitor open source pentru plugin-ul Chime">
			<p>
			Miguel a aderat la proiect, la sfârşitul anului 2002,
			cu scopul explicit de a ajuta construirea Jmol într-o repacement viabilă pentru plugin-ul Chime 
			(<a href="http://www.mdlchime.com">www.mdlchime.com</a>)
			</p>
			<p>
			În primele luni Miguel contribuit traducere spaniolă şi a făcut o trecere iniţială la RasMol / Chime interpret script.
			Apoi, unele îmbunătăţiri de performanţă şi a început să lucreze la o performanta de randare şi de viteză.
			</p>
			<p>
			A devenit repede evident că grafice Java2D nu a furnizat performanţă şi funcţionalitate necesare.
			În plus, a devenit clar faptul că clasele de bază Jmol nu ar sprijini de performanţă şi cerinţele
			de spaţiu pentru a lucra cu macromolecule cu 10 secunde de mii de atomi.
			</p>
			<p>
			În primăvara anului 2003 Miguel a început proiectarea şi implementarea unui software de înaltă performanţă bazat pe engine-ul grafic.
			În scopul de a asigura desfăşurarea de web a applet-ului Jmol era important ca motorul rula pe versiunea 1.1 Java Virtual Machines
			şi că nu se grafică hardware specializate este necesară.
			</p>
			<p>
			Miguel rescris, de asemenea, clasele de bază, în scopul de a sprijini molecule mult mai mari.
			În plus, el a separat toate fişier IO de la miezul Jmol, ceea ce face mult mai uşor să suport pentru noi tipuri de fişiere.
			</p>
			<p>
			O perioadă de încercare prelungită a început la sfârşitul anului 2003.
			În cursul anului 2004 un set mic de utilizatori din întreaga lume au contribuit la dezvoltarea Jmol de testare Jmol,
			explicând concepte chimice, precum şi explicarea comportamentelor de scripting RasMol şi Chime.
			</p>
			<p>
			Jmol versiunea 10.0, un înlocuitor open source pentru plugin Chime, a fost lansat în decembrie 2004.
			Acesta a fost urmat de o versiune îmbunătăţită 10.2 la aprilie 2006.
			</p>
		</section>
		<section title="Outgrows Jmol Chime">
			<p>
			La scurt timp după 10.2 a fost lansat, Bob Hanson a început activitatea de lider pe codul sursă Jmol,
			şi a început adăugând celelalte funcţii de care nu au fost disponibile pe Rasmol şi Chime -
			mulţi dintre ei, după întrebările utilizatorilor ", timid sau vise -.
			Ca o consecinţă a unui volum imens de muncă, versiunea 11.0 a fost lansat în februarie 2007,
			urmat de versiunile 11.2 in luna august, 11,4 la începutul anului 2008 şi 11,6 în octombrie 2008.
			</p>
			<p>
			Acestea sunt unele dintre cele mai remarcabile capacităţi adaugă:
			</p>
			<ul>
				<li>De intrare şi de ieşire:
				<ul>
					<li>De încărcare mai multe fişiere, chiar şi cu mai multe modele fiecare.
					Fişierele pot fi încărcate succesiv în noi "cadre" sau anexată în frame-ul curent,
					astfel încât să îmbinaţi două seturi de date într-un singur.</li>
					<li>Salva şi restabili starea modelului.
					Astfel de "instantanee", poate fi utilizat pentru a copia modelul într-o fereastră pop-up,
					salvaţi-l pentru regăsire mai târziu,
					trimite o vedere specifică a unui model specific prin e-mail unui coleg.</li>
					<li>Suport pentru reabilitate PPB.</li>
					<li>Sprijin pentru înregistrările SITE în PPB şi CIF.</li>
					<li>Mac Spartan06 Culegere de lectură.</li>
					<li>Citirea modele din fişiere zip. Lectură de conţinut bazate pe text, a zip şi fişiere borcan.</li>
					<li>Molden cititor.</li>
					<li>gOpenMol fişiere formatate pentru isosurfaces plt.</li>
					<li>Exportul de VRML.</li>
					<li>Îmbunătăţit mult POV-Ray export (cerere numai).</li>
					<li>Mai multe date pot fi scrise în fişier (cerere numai) sau la clipboard.
					Aceasta include modelul, o imagine, istoria script-ul, starea actuala, orbitale curent moleculare, sau isosurface curent.</li>
					<li>On-the-fly crearea de jpeg "instantanee" din fereastra afişată (atât de aplicare şi applet).
					Scris scriptat dintre aceste instantanee permite crearea de filme folosind instrumente de obicei disponibile.</li>
					<li>Cererea Jmol include WebExport add-on,
					care permite să creaţi cu uşurinţă pagini web care includ un applet oferind afişare curentă a modelului.</li>
				</ul>
				</li>
				<li>Variabile Jmol şi aritmetica
				<ul>
					<li>Utilizarea de variabile şi operaţii aritmetice.</li>
					<li>dacă / altceva / endif construieşte în script-uri.</li>
					<li>în cazul în care / în timp ce / pentru capacitatea.</li>
					<li>O mare varietate de proprietăţi sunt acum recuperabilă,
					făcând Jmol un portal generalizate la dosar informaţii bazate pe o structura moleculara.</li>
					<li>Ghid de tipuri de date definite şi aplicarea selectivă a fişierul de date externe atomice
					la un model de culoare pe bază de vizualizare de proprietăţi.</li>
					<li>Variabilele pot fi definite şi manipulate cu ajutorul unui aritmetică simplă care implică boolean
					(adevărat / fals), întregi, zecimale, string, matrice, punct, şi planul de tipuri de date.</li>
				</ul>
				</li>
				<li>Cristalografie:
				<ul>
					<li>Includ conceptul de simetrie şi de a gestiona cristalografice.</li>
					<li>Defini grupuri de arbitrare spaţiu şi a celulelor unitate pentru orice model de la orice format de fişier,
					chiar dacă aceste informaţii nu sunt conţinute în dosar, precum şi coordonatele nu sunt fracţionare.</li>
					<li>Felii de Planar printr-un model bazat pe avionului indicele Miller.</li>
					<li>Opţiuni extinse pentru celula unitate şi boundbox.</li>
				</ul>
				</li>
				<li>Scripting:
				<ul>
					<li>Desemnează funcţii callback pe zbor.</li>
					<li>Un mecanism robust de aşteptare script-ul este instalat,
					astfel încât mai multe script-uri pot fi iniţiat fără pericolul de a întrerupe un altul.</li>
					<li>AJAX sprijin este construit în Jmol.js, astfel încât orice applet pe orice pagină web
					poate accesa orice model pe orice locaţie de pe web oricând.</li>
					<li>Un nou mesaj de comandă pentru a comunica statutul de script-ul personalizabil înapoi
					la pagina de web în timp ce un script se execută.</li>
					<li>Ghid de utilizare definite de macrocomenzi, subrutine şi funcţii.</li>
				</ul>
				</li>
				<li>Ediţia de model:
				<ul>
					<li>Obligatiunile pot fi create, modificate sau şterse în voie. Aceasta include tipuri de unică,
					mai multe, aromatice şi mai multe obligaţiuni parţiale.</li>
					<li>Atomii pot fi mutate la vor de la poziţiile lor iniţiale specificate în fişierul.</li>
					<li>Traducere, rotaţie, filare, şi punctul / planul de atomi de inversarea selectate.</li>
					<li>Proprietăţile atom pot fi setate folosind direct, matematica Jmol sau cu o matrice.</li>
				</ul>
				</li>
				<li>Biopolimeri:
				<ul>
					<li>Spirale în butoaie în loc de rachete.</li>
					<li>Recalcularea structura secundară pe acoperi după selectarea unui anumit set de locaţii alternative de atom.</li>
					<li>Genereaza un teren Ramachandran interactiv calculată de la modelul actual.</li>
				</ul>
				</li>
				<li>Suprafete:
				<ul>
					<li>Tras obiecte: sfere, ellipsoids, vectori dipol, puncte, linii, planuri triunghiulare şi patrulater,
					drepte si curbe tridimensionale săgeţi.</li>
					<li>Pmesh sprijin pentru mai mult de avioane.</li>
					<li>LCAO "desene animate".</li>
					<li>Arbitrare f (x, y) suprafeţe.</li>
					<li>Suport pentru isosurfaces, altele decât cub fişiere.</li>
					<li>Manevraţi orbitali molecular.</li>
					<li>Calculul directă a suprafeţelor moleculare orbitale de la fişier pe bază de bază de date orbitale atomice si coeficient.</li>
					<li>Moleculară electrostatic hărţi potenţial de date de la taxa pe bază de dosar.</li>
					<li>Suprafete moleculară: fix-atomic-rază, reglabil-rază van der Waals, cu solvent accesibile, cu solvent exclus, carii Biomolecular.</li>
					<li>Suprafetele pot fi create automat folosind opţiunile de linie de comandă pentru aplicaţie.</li>
					<li>Format Jmol voxel fişier (JVXL), cu un raport de compresie de pe ordinea de 300-600:1 peste culoare-mapate cub de fişiere
					permite livrarea de proteine ​​full color-mapate suprafeţe cu solvent accesibile şi cu solvent excluse.
					Cererea Jmol poate scrie aceste fişiere pe suprafaţa de disc, apoi applet poate afişa suprafetele aproape instantaneu.</li>
					<li>Color-contur-mapate avionului şi arbitrar f (x, y) suprafeţe.</li>
					<li>Cartografiere Isosurface de potenţial electrostatic moleculară şi date moleculare orbitale pe avioane.</li>
					<li>Calcularea distanta de suprafete.</li>
				</ul>
				</li>
				<li>Adnota un model, prin plasarea de text, în orice {xyz} coordonate.</li>
				<li>Selectaţi şi elimina atomi bazat pe una sau mai multe avioane definite.</li>
				<li>Desemnează un anumit model ca un "fundal" model pe multi-cadru setari.</li>
				<li>Particularizate stereo care vizionează coloratie.</li>
				<li>Rotiţi şi de spin modelul în jurul valorii de orice axă moleculară referinţe complet independent de orice orientare stabilite de utilizator.</li>
				<li>Modul de navigare permite "acoperi-through" a modelului.</li>
				<li>Nou standard în industrie transluciditatea de obiecte,
				producătoare de redare vii de mai multe obiecte translucid la opt nivele de transluciditate.</li>
				<li>Antialiasing pentru ecran şi imaginile exportate.</li>
				<li>Schimbarea limbii interfeţei on-the-fly, prin meniul pop-up sau un script.</li>
				<li>Personalizabile meniul pop-up.</li>
				<li>Afişează-cadru specifice titlurilor şi specifice modelului Echos.</li>
				<li>Schimbarea modelului de sârmă în timp ce acesta este rotit.</li>
				<li>Applet-uri de mai multe într-o pagină pot fi sincronizate,
				astfel încât acţiunile pe modelul intr-unul din ele sunt transmise la modele în alte applet-uri.</li>
			</ul>
		</section>
		<section title="Istoria Modificări">
			<p>
			<i>A se vedea, de asemenea, un rezumat în
			<a href="http://sourceforge.net/news/?group_id=23629">ştiri</a> pagina.</i>
			</p>
			<p>Există liste şi demonstraţii de caracteristici noi pentru
			<a href="http://chemapps.stolaf.edu/jmol/docs/examples-11/new.htm">cea mai recentă versiune</a> |
			<a href="http://chemapps.stolaf.edu/jmol/docs/examples-11/new8.htm">Jmol 11.8</a> |
			<a href="http://chemapps.stolaf.edu/jmol/docs/examples-11/new6.htm">Jmol 11.6</a> |
			<a href="http://chemapps.stolaf.edu/jmol/docs/examples-11/new4.htm">Jmol 11.4</a> |
			<a href="http://chemapps.stolaf.edu/jmol/docs/examples-11/new2.htm">Jmol 11.2</a> |
			<a href="http://chemapps.stolaf.edu/jmol/docs/examples-11/new0.htm">Jmol 11.0</a> |
			<a href="http://chemapps.stolaf.edu/jmol/docs/examples-10.2/new.htm">Jmol 10.2</a>.
			</p>
			<p>Fostul istorie:</p>
			&changes;
		</section>
		<section title="Contribuabili">
			&contributors;
		</section>
	</body>
</document>
