<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!--
  Spanish translation 
  Translated from default version (...)_en.xml (v 1.2)
-->
<!DOCTYPE somethingOrAnything [
<!ENTITY example01 SYSTEM "example01.xml" >
<!ENTITY example02 SYSTEM "example02.xml" >
<!ENTITY example03 SYSTEM "example03.xml" >
<!ENTITY example04 SYSTEM "example04.xml" >
<!ENTITY example05 SYSTEM "example05.xml" >
<!ENTITY example06 SYSTEM "example06.xml" >
<!ENTITY example07 SYSTEM "example07.xml" >
<!ENTITY example08 SYSTEM "example08.xml" >
<!ENTITY example09 SYSTEM "example09.xml" >
<!ENTITY example10 SYSTEM "example10.xml" >
<!ENTITY example11 SYSTEM "example11.xml" >
<!ENTITY example12 SYSTEM "example12_es.xml" >
<!ENTITY example13 SYSTEM "example13_es.xml" >
<!ENTITY example14 SYSTEM "example14.xml" >
]>
<document>
  <body>
    <title>Miniaplicación (applet) Jmol</title>
    
    <header>
      <p>
      La mayor parte de la funcionalidad de la aplicación o programa autónomo Jmol está 
      disponible también en forma de miniaplicación para el navegador. 
      </p>
      <p>
      Te recomendamos que leas la 
      <a href="../docs/JmolAppletGuide.html">guía de la miniaplicación Jmol</a> y la 
      <a href="../docs/JmolUserGuide/">guía de usuario de Jmol</a>
      como documentación adicional sobre la miniaplicación y 
      sobre la posibilidad de escribir guiones para Jmol.
      </p>
    </header>

    <section title="Requisitos">
      <p>La miniaplicación Jmol se ejecuta con la máquina virtual Java (JVM) versión 1.1 incluida 
      en la mayoría de los navegadores habituales para la plataforma Windows.</p>
      <p>Para otras plataformas y para una mejor calidad de representación gráfica,
      recomendamos encarecidamente usar la última versión de la máquina virtual Java de Sun,
      disponible
      <a href="http://java.sun.com/getjava/download.html">aquí</a>.
      </p>
    </section>

    <section title="Creación de una página web">
      <p>Para usar la miniaplicación Jmol en una página web, debes utilizar el elemento
      &lt;APPLET&gt; de HTML. Es preciso usar los atributos <b>code</b>, <b>archive</b>, <b>width</b>
      y <b>height</b>. Si vas a usar JavaScript para manejar la miniaplicación, 
      te conviene usar el atributo <b>name</b> para identificar inequívocamente
      la miniaplicación. También te conviene usar el atributo
      <b>mayscript</b> para indicar al navegador que permita a la miniaplicación
      llamar a funciones de JavaScript. 
      </p>
      <p> El elemento <b>param</b> se usa para pasar parámetros a la miniaplicación.
      Normalmente, debes especificar el parámetro name="load" para que se cargue una 
      molécula. También puedes usar JavaScript para cargar moléculas 
      dentro de la miniaplicación de modo dinámico. Para más información, consulta la página
      <a href="../scripting">guiones</a>.

      <appletExample>&example01;</appletExample>
      </p>

      <p>La siguiente miniaplicación muestra un archivo CML (Chemical Markup Language). 
      
      <appletExample>&example02;</appletExample>
      </p>

      <p>Algunos tipos de datos moleculares se pueden incrustar en la página HTML.
      En ese caso, los datos se pasan mediante el valor del parámetro
      "loadInline". La siguiente miniaplicación muestra la misma 
      molécula que antes, pero los datos CML están incrustados, en lugar de 
      tomados de un archivo. Fíjate en las comillas simples alrededor del atributo
      PARAM VALUE, combinadas con comillas dobles en el código fuente CML.
      
      <appletExample>&example03;</appletExample>
      </p>

    <p>El uso de caracteres &lt; en los valores de atributos genera código (X)HTML no válido, 
    pero parece que todos los navegadores lo aceptan. Si para ti es importante la validez del
    código (X)HTML, deberás "escapar" todos los &lt; en forma de &amp;lt; como se hace aquí:

      <appletExample>&example04;</appletExample>
      </p>
    </section>

    <section title="Parámetros de la miniaplicación">
      <p>Los sigientes parámetros controlan la apariencia y el comportamiento
      de la miniaplicación.
      Todos los nombres y valores de los parámetros diferencian entre mayúsculas y minúsculas.
      </p>
      <appletParameterList>
        <param name="load">
          Un archivo, con ruta relativa a la página HTML y en el mismo servidor web 
	  del que se ha descargado la miniaplicación. El administrador de seguridad de miniaplicaciones 
	  evita que la miniaplicación acceda a archivos de moléculas almacenados en otros servidores web. 
        </param>
        
        <param name="loadInline">
          <p>Datos CML almacenados en línea (es decir, como parte de la propia página web).</p>
	  <p>
	    <i>
	      Lamentablemente, los caracteres de salto de línea son ignorados dentro 
	      de las comillas dobles de los elementos HTML. Por ello, no es posible
	      pasar otros formatos de archivo usando loadInline.
	      Jmol v10 introducirá una nueva técnica para resolver este problema.
	    </i>
	  </p>
        </param>
        
        <param name="bgcolor">
          Indicación del color de fondo. Son valores aceptables de este parámetro
	  aquéllos consistentes con HTML: una marca # seguida de un identificador 
	  hexadecimal de color (#RRGGBB, R=rojo, G=verde, B=azul) o uno de los 
	  16 nombres de colores sRGB reconocidos (black, silver, gray, white, maroon, red, purple,
	  fuchsia, green, lime, olive, yellow, navy, blue, teal, aqua).
          <appletExample>&example05;</appletExample>
        </param>
        
        <param name="style">
	  <p>
	    <b><i>Nota:</i> este parámetro se abandonará en Jmol v10. </b>
	  </p>
          Estilo de representación gráfica usado para átomos y enlaces. Debe ser uno de éstos:
          <dl>
            <dt>shaded <i>(predeterminado)</i></dt> <dd>estilo sombreado</dd>
            <dt>wireframe</dt> <dd>estilo en alambres</dd>
	        <dt>quickdraw <i>(obsoleto)</i></dt> <dd>estilo boceto</dd>
          </dl>
          <appletExample>&example06;</appletExample>
          <appletExample>&example07;</appletExample>
        </param>
        
        <param name="label">
	  <p>
	    <b><i>Nota:</i> este parámetro se abandonará en Jmol v10. </b>
	  </p>
          Etiquetas que deben mostrarse para un átomo. Debe ser uno de éstos:
          <dl>
            <dt>none <i>(predeterminado)</i></dt> <dd>no mostrar etiquetas</dd>
            <dt>symbol</dt> <dd>etiquetar los átomos con su símbolo atómico</dd>
            <dt>number</dt> <dd>etiquetar los átomos con su número</dd>
          </dl>
          <appletExample>&example08;</appletExample>
          <appletExample>&example09;</appletExample>
        </param>
        
        <param name="wireframeRotation">
	  <p>
	  <b><i>Nota:</i> este parámetro se abandonará en Jmol v10. </b>
	  </p>
          Indica si se debe o no usar el modo de representación en alambres durante la rotación.
	  Usarlo mejora el rendimiento en la representación de moléculas grandes. Debe ser uno de éstos:
          <dl>
            <dt>true</dt> <dd>usar representación de alambres</dd>
            <dt>false <i>(predeterminado)</i></dt> <dd>no usar representación de alambres</dd>
          </dl>
        <appletExample>&example10;</appletExample>
</param>

        <param name="script">
	  Permite indicar un guión, o conjunto de instrucciones (<i>script</i>), 
	  que debe ejecutarse cuando se cargue la miniaplicación.
	  Cabe notar que los navegadores web eliminan el carácter de salto de 
	  línea de los valores de los elementos, incluso si están dentro de comillas dobles.
	  En consecuencia, <i>debes</i> separar las instrucciones que componen el guión 
	  mediante punto y coma, aunque estén distribuidas en varias líneas en el
	  archivo HTML.
        <appletExample>&example11;</appletExample>
</param>

      </appletParameterList>
    </section>
    
    <section title="Ademanes o gestos con el ratón">
      <p>La miniaplicación se puede controlar con las siguientes acciones del ratón:
        <ul>
          <li>Botón izquierdo del ratón:
	      rota la molécula en las dimensiones X e Y.</li>
	  <li>Botón derecho del ratón:
	      &lt;reservado para expansión futura&gt;.</li>
          <li>Tecla de mayúsculas + botón derecho del ratón:
	      el movimiento horizontal del ratón hace rotar la molécula
	      en la dimensión Z.</li>
          <li>Tecla Ctrl + botón derecho del ratón:
	      traslada (mueve) la molécula.</li>
          <li>Tecla de mayúsculas + botón izquierdo del ratón:
	      el movimiento vertical del ratón aumenta o reduce el tamaño aparente de la molécula.</li>
          <li>Tecla Ctrl + botón izquierdo del ratón:
	      controla la función de sección a través de la molécula
	      [si se ha activado mediante una instrucción <b>set slab on</b>].</li>
        </ul>
      </p>
      <p>Estos ademanes del ratón se han elegido para que sean compatibles con los del
      conector MDL Chime.
      </p>
    </section>

    <section title="Ejemplos de animación">
      <p>Reacción de reordenación carbono-catión

      <appletExample>&example12;</appletExample>
      </p>

      <p>Rotámeros del etano
      
      <appletExample>&example13;</appletExample>
      </p>
    </section>
    
    <section title="Ejemplos con otros formatos de archivo">
      <p>Aspirina en formato mol de MDL 
      
      <appletExample>&example14;</appletExample>
      </p>

      <p>La página de <a href="../scripting">guiones</a> muestra otros ejemplos.
      </p>

    </section>

  </body>
</document>

