<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!--
  Spanish translation 
  Translated from default version : index_en.xml (v 1.4)
-->
<document>
  <body>
    <title>Descarga de Jmol</title>
    
    <section title="Descarga de Jmol">
      <p>La versión oficial más reciente es la versión $VERSION$.</p>
      <p>Se puede descargar desde SourceForge usando este enlace:
      <ul>
          <li>
            <a href="http://sourceforge.net/project/showfiles.php?group_id=23629">jmol v$VERSION$</a>
          </li>
      </ul>
      Ocasionalmente están disponibles en el mismo lugar algunas versiones provisionales.
      </p>
      <p>
      N.T.: Hasta que salga la próxima versión oficial, que incluirá la traducción al español, 
      se puede descargar una versión 10.00 en español (no oficial) desde 
      <a href="http://www2.uah.es/biomodel/pruebas/jmol/es/">aquí</a>.
      </p>
      <p>
        Se puede encontrar información relativa a los paquetes binarios para Linux en
        <a href="http://wiki.jmol.org/JmolSupport/Linux">el Wiki de Jmol</a>.
      </p>
    </section>

    <section title="Acceso por CVS">
      <p>
        Puedes echar un vistazo al último código fuente o extraer anónimamente
        el proyecto desde el repositorio
	<a href="http://www.cvshome.org/">CVS</a>.
      </p>
      <p>
	<a href="http://cvs.sourceforge.net/cgi-bin/viewcvs.cgi/jmol/">
	  Ojear el repositorio CVS de Jmol
	</a>
      </p>

      <p>
        Para extraer anónimamente el código fuente utiliza las instrucciones siguientes:
      </p>
      <p>
	<tt>
	  cvs -d:pserver:anonymous@cvs.sourceforge.net:/cvsroot/jmol login
	</tt>
      </p>
      <p>
	Cuando se te pida una contraseña para el usuario anónimo,
	simplemente pulsa la tecla <code>Enter</code>.
      </p>
      <p>
	<tt>
	  cvs -d:pserver:anonymous@cvs.sourceforge.net:/cvsroot/jmol co Jmol
        </tt>
      </p>
      <p>
	De este modo se extraerá la carpeta <code>Jmol</code> a tu equipo.
      </p>
      <p>
	Puedes actualizar el código fuente desde tu <i>caja de arena</i> Jmol
	escribiendo:
	<tt>
	  cvs up -dP
	</tt>
      </p>
    </section>

    <section title="Requisitos">
      <p>
	La miniaplicación (<i>applet</i>) para el navegador web Jmol funciona en la mayoría de 
	máquinas virtuales Java de los navegadores, incluidas las implementaciones
	JVM 1.1 de Microsoft y de Netscape 4.7*. 
      </p>

      <p>
	Si usas Microsoft Internet Explorer en el sistema operativo Windows,
	deberías actualizar a la máquina virtual Java de Sun, visitando
	<a href="http://www.java.com/">www.java.com</a>
      </p>

      <p>
	La aplicación o programa autónomo Jmol requiere Java 1.4 o superior.
	Se recomienda la última versión de 
	<a href="http://java.sun.com/j2se/">
	  Java 2 Platform Standard Edition</a>.
      </p>
      
    </section>

  </body>
</document>
