<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!--
  Spanish translation 
  Translated from default version (...)_en.xml (v 1.2)
-->
<!DOCTYPE somethingOrAnything [
<!ENTITY eye_candy          SYSTEM "eye_candy.xml" >
<!ENTITY basic_scripting    SYSTEM "basic_scripting_es.xml" >
<!ENTITY advanced_scripting SYSTEM "advanced_scripting_es.xml" >
<!ENTITY showing_animations SYSTEM "showing_animations_es.xml" >
]>
<document>
  <body>
    <title>Guiones para Jmol</title>
    
    <header>
      <p>
        Tanto la aplicación como la miniaplicación admiten guiones, 
        o conjuntos de instrucciones (<i>scripts</i>).
        Los siguientes ejemplos usan la miniaplicación, pero los
        guiones se pueden usar también en la aplicación.
	Recomendamos probar y depurar los guiones largos dentro de la
	aplicación Jmol, pues allí puedes recibir mensajes de error y de 
	diagnóstico. 
      </p>
      <p>
        Jmol implementa una buena parte del lenguaje de instrucciones 
    de RasMol/Chime para la visualización molecular.
	Se puede consultar una descripción completa de dicho lenguaje 
	en el manual de RasMol, en la sede web de Open RasMol:
	<a href="http://www.openrasmol.org/">http://www.openrasmol.org</a>.
	También se puede consultar la ampliación del lenguaje para el conector
	MDL Chime en
	<a href="http://www.mdlchime.com/">http://www.mdlchime.com</a>.
      </p>
      <p>
        Por último, hay una descripción de la implementación de este lenguaje 
        en Jmol incluida en la <a href="../docs/JmolUserGuide">guía de usuario de Jmol</a>. 
      </p>
      <p>
        Para los guiones simples y para moléculas pequeñas, 
    la transición desde Chime a Jmol debería ser sencilla. 
	Para aplicaciones Chime mayores y más complejas, es posible que haya 
	cierta dificultad debido a que el mecanismo de botón y evento
	es diferente. 
	Con las moléculas muy grandes Jmol tiene actualmente problemas de rendimiento.
	Además, muchas de las instrucciones y opciones específicas para la
	visualización de proteínas aún no están implementadas en Jmol
	(caricaturas, cintas, etc.). 
      </p>
      <p>
        Los guiones sencillos que se ejecutan al tiempo de cargar la 
    miniaplicación se pueden ejecutar mediante el parámetro "script" como
    parte de la definición de la etiqueta APPLET en HTML.
	Esos guiones se ejecutarán correctamente en los navegadores que no admiten
	JavaScript o la interfaz LiveConnect de comunicación entre JavaScript y Java.
      </p>
      <p>
        Para desarrollar aplicaciones web más flexibles utilizando la 
    miniaplicación Jmol, debes escribir código javascript que pase cadenas de texto
    utilizando el método "script" de la miniaplicación.
      </p>
      <p>
        Hay ejemplos adicionales y documentación sobre los guiones para Jmol 
	en la <a href="../applet">página de la miniaplicación</a>.
      </p>
    </header>

    <section title="Vistoso sin javascript">
      <p>Este ejemplo demuestra cómo es posible usar instrucciones sin necesidad
      de javascript. Los navegadores que no admiten la comunicación mediante
      LiveConnect entre JavaScript y Java también podrán ejecutar este tipo de 
      guión.

      <table border="1"><tr><td>
        <appletExample>&eye_candy;</appletExample>
      </td></tr></table>
      </p>
      <br/>
    </section>

    <section title="Instrucciones básicas">
      <p>
        Este ejemplo muestra algunas de las instrucciones disponibles.
        <appletExample>&basic_scripting;</appletExample>
      </p>
    </section>

    <section title="Instrucciones avanzadas">
      <p>
        Este ejemplo muestra una interacción más avanzada entre una página HTML 
        y la miniaplicación.
        <appletExample>&advanced_scripting;</appletExample>
      </p>
    </section>
    
    <section title="Cómo mostrar animaciones">
      <p>
        <appletExample>&showing_animations;</appletExample>
      </p>
    </section>
    
  </body>
</document>
